# Aufgabe 3
## A3.2
**Dateiname:** dulc_a3_2.c  
**Aufgabenstellung:**  
Schreiben Sie ein Programm, das zwei ganze Zahlen von der Tastatur einliest und anschließend deren Summe, Differenz, Produkt, den Quotienten und den Divisionsrest auf dem Bildschirm ausgibt. Was passiert, wenn man versucht, durch 0 zu dividieren?  
## A3.3
**Dateiname:** dulc_a3_3.c  
**Aufgabenstellung:**  
Erstellen Sie ein Programm, das unter der Verwendung der in Aufgabe 1.3 formulierten Regeln berechnt, ob eine vom Benutzer eingegebene Jahreszahl ein Schaltjahr bezeichnet oder nicht.  
**Test:**  
Kein Schaltjahr: 2001  
Schaltjahr: 2016  
## A3.4
**Dateiname:** dulc_a3_4.c  
**Aufgabenstellung:**  
Erstellen Sie ein Programm, das zu einem eingegebenen Datum (Tag, Monat und Jahr) berechnet, um den wievielten Tag des Jahres es sich handelt. Berücksichtigen Sie dabei die Schaltjahrregel.  
**Test:**  
Kein Schaltjahr: 5.12.2001 --> 339  
Schaltjahr: 5.12.2016 --> 340  
## A3.5
**Dateiname:** dulc_a3_5.c  
**Aufgabenstellung:**  
Schreiben Sie ein Programm, das alle durch 7 teilbaren Zahlen zwischen zwei zuvor eingegebenen Grenzen ausgibt.  
**Test:**  
Eingabe: Untere Grenze: 0  und obere Grenze: 71  
Ausgabe: 7, 14, 21, 28, 35, 42, 49, 56, 63, 70  
## A3.6
**Dateiname:** dulc_a3_6.c  
**Aufgabenstellung:**  
Schreiben Sie ein Programm, das berechnet, wie viele Legosteine zum bau der folgenden Treppe mit der zuvor eingegebenen Höhe h erforderlich sind.  
**Test:**  
Eingabe: Höhe 4  
Ausgabe: 10 Legosteine  
## A3.7
**Dateiname:** dulc_a3_7.c  
**Aufgabenstellung:**  
Schreiben Sie ein Programm, das eine vom Benutzer festgelegte Anzahl von Zahlen einliest und anschließend die größte und die kleinste der eingegebenen Zahlen auf dem Bildschirm ausgibt.  
## A3.8
**Dateiname:** dulc_a3_8.c  
**Aufgabenstellung:**  
Sie sollen eine unbekannte Zahl x(a <= x <= b) erraten und haben dabei beliebig viele Versuche. Bei jedem Versuch erhalten Sie die Rückmeldung, ob die gesuchte Zahl größer, kleiner oder gleich der von Ihnen geratenen Zahl ist. Entwickeln Sie einen Algorithmus.  
## A3.9
**Dateiname:** dulc_a3_9.c  
**Aufgabenstellung:**  
Entwickeln Sie einen Algorithmus, der prüft, ob eine Zahl eine Primzahl ist.  
## A3.10
**Dateiname:** dulc_a3_10.c  
**Aufgabenstellung:**  
Schreiben Sie ein Programm, das das kleine Einmaleins berechnet und in Tabellenform auf dem Bildschirm ausgibt. Die Darstellung sollte wie folgt sein.  
# Aufgabe 4
## A4.1
**Dateiname:** dulc_a4_1.c  
**Aufgabenstellung:**  
Schreiben Sie ein Programm, das zu einem gegebenen Anfangskapital und einem jährlichen Zinssatz berechnet, wie viele Jahre benötigt werden, damit das Kapital eine bestimmte Zielsumme überschreitet.  
## A4.2
**Dateiname:** dulc_a4_2.c  
**Aufgabenstellung:**  
Den größten gemeinsamen Teiler von zweinatürlichen Zahlen können Sie berechnen, indem Sie so lange die kleinere Zahl von der größeren Zahl abziehen, bis beide Zahlen gleich sind. Erstellen Sie ein Programm, das den ggt berechnet.  
## A4.3
**Dateiname:** dulc_a4_3.c  
**Aufgabenstellung:**  
Sie haben zwei ausreichend große Eimer. Im ersten befinden sich x, im zweiten y Liter Wasser. Sie füllen nun immer a Prozent des Wassers aus dem ersten in den zweiten und anschließend b Prozent des Wassers aus dem zweiten in den ersten Eimer. Diesen Umfüllprozess führen Sie n-mal durch. Erstellen Sie ein Programm, das nach Eingabe von Startwerten (x, y, a, b und n) die Füllstände der Eimer nach jedem Umfüllen ermittelt und auf dem Bildschirm ausgibt. Welche Aufteilung des Wassers ergibt sich auf lange Sicht für unterschiedliche Startwerte?  
## A4.4
**Dateiname:** dulc_a4_4.c  
**Aufgabenstellung:**  
In einem Schulbezirk gibt es 1200 Planstellen für Lehrer. Diese unterteilen sich derzeit in 40 Studiendirektoren, 160 Oberstudienräte und 1000 Studienräte. Alle drei Jahre ist eine Beförderung möglich, dabei steigen jeweils 10% der Oberstudienräte und 20% der Studienräte in die nächsthöhere Gruppe auf. Darüber hinaus gehen 20% einer Gruppe innerhalb von drei Jahren in den Ruhestand. Die dadurch frei werdenden Planstellen werden mit Studienräten besetzt. Schreiben Sie ein Programm, das die bestehende Situation in Dreijahreszyklen fortschreibt.  
## A4.5
**Dateiname:** dulc_a4_5.c  
**Aufgabenstellung:**  
Erstellen Sie ein Programm und ermitteln Sie den Verlauf einer Epidemie mit den folgenden Basisdaten:  
Infektionsrate: 0.6  
Immunisierungsrate: 0.06  
Gesamtpopulation: 2000  
Akut Kranke: 10  
Anzahl Tage: 25  
## A4.6
**Dateiname:** dulc_a4_6.c  
**Aufgabenstellung:**  
Schreiben Sie ein Programm, das für eine beliebige Wahl mit drei Parteien die Sitzverteilung laut Viktor d'Hondt berechnet. Die Anzahl der zu vergebenden Sitze und die Stimmen dür die drei Parteien sollten dabei vom Benutzer eingegeben werden.  
## A4.7
**Dateiname:** dulc_a4_7.c  
**Aufgabenstellung:**  
Im folgenden Zahlenkreis stehen die Buchstaben jeweils für eine Ziffer. Bestimmen Sie diese Ziffern (1 bis 9) so, dass folgende Bedingungen erfüllt werden:  
+ Aa, Bb, Cc, Dd, Ee, Ff, Gg und Hh sind Primzahlen  
+ ABC ist ein Vielfaches von Aa  
+ abc ist gleich cba  
+ CDE ist das Produkt von Ccmit der Quersumme von CDE  
+ Bb ist gleich der Quersumme von cde  
+ EFG ist ein Vielfaches von Aa  
+ efg ist das Produkt von Aa mit der Quersumme von efg  
+ GHA ist das Produkt von eE mit der Quersumme von ABC  
Die Quersumme von gha ist Cc  
## A4.8
**Dateiname:** dulc_a4_8.c  
**Aufgabenstellung:**  
Erstellen Sie ein Programm, das zu einer vom Benutzer eingegebenen Zahl die Primzahlenzerlegung ermittelt.
**Test:**  
Eingabe: 13230  
Ausgabe: 2*3*3*3*5*7*7
## A4.9
**Dateiname:** dulc_a4_9.c  
**Aufgabenstellung:**  
Erstellen Sie Berechnungsprogramme für Sinus, Cosinus und e-Funktion mit Hilfe der Potenzreihenentwicklung. Überprüfen Sie die Ergebnisse Ihrer Programme mit einem Taschenrechner.  
**Test:**  
e⁵ = 148,413159 (Taschenrechner = 148,413159103)
sin 50 = 0.766044 (Taschenrechner = 0,766044443)
cos 50 = 0.642788 (Taschenrechner = 0,64278761)
## A4.10
**Dateiname:** dulc_a4_10.c  
**Aufgabenstellung:**  
Erstellen Sie ein Programm, um den Steinverbrauch für die in der Abbildung gezeigten Treppen und die Pyramiden zu berechnen. Die Pyramiden sind dabei innen nicht hohl. Versuchen Sie, auch explizite Formeln für den Steinverbrauch herzuleiten. Vergleichen Sie die iterativ berechneten Ergebnisse mit den durch die expliziten Formeln gegebenen Zahlen.  
# Aufgabe 5
## A5.7
**Dateiname:** dulc_a5_7.c  
**Aufgabenstellung:**  
Schreiben Sie ein Programm, das die in der Tabelle genannten Beingungen abfragt und dann die erforderlichen Aktionen ausgibt.  
# Aufgabe 6
## A6.1
**Dateiname:** dulc_a6_1.c  
**Aufgabenstellung:**  
Schreiben Sie ein Programm, das einen String und einen Buchstaben übergeben bekommt und dann ausgibt, wie oft der Buchstabe in dem String vorkommt.
## A6.2
**Dateiname:** dulc_a6_2.c  
**Aufgabenstellung:**  
Schreiben Sie ein Programm, dass die Reihenfolge der Zeichen in einem String tauscht.
## A6.3
**Dateiname:** dulc_a6_3.c  
**Aufgabenstellung:**  
Schreiben Sie ein Programm, dass alle 'e' in einem String löscht.
## A6.4
**Dateiname:** dulc_a6_4.c  
**Aufgabenstellung:**  
Erweitern Sie das Programm zur Palindromerkennung so, dass es nicht zwischen Groß- und Kleinschreibung unterscheidet.
## A6.5
**Dateiname:** dulc_a6_5.c  
**Aufgabenstellung:**  
Schreiben Sie ein Programm, dass nur aus Ziffern bestehende Zeichenfolge einliest und aus dem Eingabestring eine int-Zahl berechnet.  
## A6.6
**Dateiname:** dulc_a6_6.c  
**Aufgabenstellung:**  
Schreiben Sie ein Programm, dass 10 Zahlen einliest und auf Wunsch bestimmte Zahlen wieder ausgibt. Das Programm soll wie folgt arbeiten.
**Test:**  
Gib die 1. Zahl ein: 23  
Gib die 2. Zahl ein: 101  
Gib die 3. Zahl ein: 244  
Gib die 4. Zahl ein: 2  
Gib die 5. Zahl ein: 25  
Gib die 6. Zahl ein: 45  
Gib die 7. Zahl ein: 230  
Gib die 8. Zahl ein: 33  
Gib die 9. Zahl ein: 3  
Gib die 10. Zahl ein: 0  

Welche Zahl soll ausgegeben werden?  3  
Die 3. Zahl ist 244  

Welche Zahl soll ausgegeben werden?  9  
Die 9. Zahl ist 244  

## A6.7
**Dateiname:** dulc_a6_7.c  
**Aufgabenstellung:**  
Schreiben Sie ein Programm, dass 10 Zahlen einliest und diese der Größe nach sortiert.  

## A6.8
**Dateiname:** dulc_a6_8.c  
**Aufgabenstellung:**  
Schreiben Sie ein Programm welches in einem 5x5 Feld die Summe der Reihen und Spalten sowie der beiden Diagonalen berechnet und dieses auf einen Wert prüft.  
**Test:**  
19  3 12 21 10  
11 25  9 18  2  
 8 17  1 15 24  
 5 14 23  7 16  
22  6 20  4 13  

## A6.9
**Dateiname:** dulc_a6_9.c  
**Aufgabenstellung:**  
Schreiben Sie ein Programm, dass für ungerade Kantenlängen von 3 bis 9 ein magisches Quadrat erzeugen kann.  

# Aufgabe 7
## A7.1
**Dateiname:** dulc_a7_1.c  
**Aufgabenstellung:**  
Erstellen Sie eine Funktion, die einen String und einen Buchstaben übergeben bekommt und zurückgibt, wie oft dieser Buchstabe im Wort vorkommt. Benutzen Sie hierzu Übung 6.1 als Vorlag.  

## A7.2
**Dateiname:** dulc_a7_2.c  
**Aufgabenstellung:**  
Erstellen Sie eine Funktion, die die Reihenfolge der Zeichen in einem String umkehrt. Benutzen Sie hierzu Übung 6.2 als Vorlag.  

## A7.3
**Dateiname:** dulc_a7_3.c  
**Aufgabenstellung:**  
Erstellen Sie eine Funktion, die alle *e* aus einem String entfernt. Verwenden Sie die Lösung aus Aufgabe 6.3 als Vorlage.  

## A7.6
**Dateiname:** dulc_a7_6.c  
**Aufgabenstellung:**  
Erstellen Sie eine Funktion, die die Zahlen in einem Array sortiert. Wie viele Vergleiche und Vertauschungen nimmt ihre Funktion maximal vor um ein Array mit n Elementen zu sortieren?  

## A7.7
**Dateiname:** dulc_a7_7.c  
**Aufgabenstellung:**  
Erstellen Sie eine Funktion, die die Zahlen in einem Array so umordnet, Dass anschließend alle negativen Zahlen vor allen nicht negativen Zahlen stehen. Wie viele Vergleiche und Vertauschungen nimmt Ihre Funktion maximal vor, um ein Array mit n Elementen umzuordnen? Versuchen Sie, mit deutlich weniger Vertauschungen auszukommen als in Aufgabe 7.6.  

## A7.8
**Dateiname:** dulc_a7_8.c  
**Aufgabenstellung:**  
Erstellen Sie eine rekursive Funktion, die die Reihenfolge der Zahlen in einem Array umkehrt. Zugfolge muss nicht optimal sein.  

## A7.9
**Dateiname:** dulc_a7_9.c  
**Aufgabenstellung:**  
Erstellen Sie ein Programm, das einen Springer von einem beliebigen Startpunkt zu einem beliebigen Zielpunkt auf dem Schachbrett ziehen kann. Die vom Programm gewählte Zugfolge muss nicht ideal sein.  

## A7.10
**Dateiname:** dulc_a7_10.c  
**Aufgabenstellung:**  
Erweitern Sie das Programm der vorherigen Aufgabe so, dass eine optimale d.h. möglichst kurze Zugfolge ermittelt wird.  

# Aufgabe 8
## A8.1
**Dateiname:** dulc_a8_1.c  
**Aufgabenstellung:**  
Erstellen Sie eine Funktion, die ein Array von Gleitkommazahlen übergeben bekommt und die größte, die kleinste und den Mittelwert aller Zahlen zurückgibt.  
